
%\begin{frame}{Dependency Inversion Principle}
%		\enquote{... indeed, it is this inversion of dependencies that is the hallmark of good object-oriented design. [...] if its dependencies are inverted, it has an OO design. If its dependencies are not inverted, it has a procedural design.}\newline \newline
%		(Robert C. Martin, Agile Software Development)
%\end{frame}


\subsection{Class Design}


\begin{frame}{Class Design}
    \huge 
    Class Design
    
\vspace{0.5cm}
\large
\end{frame}

\begin{frame}{Class Design}
	\begin{alertblock}{Übung}
Um guten Code wertschätzen zu können, schauen wir uns zunächst schlechten Code an. Im Übungsblatt 1, gibte es 2 Codebeispiele. Schaut euch die Codebeispiele an und beantwortet die im Übungsblatt gestellten Fragen.
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/1}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Class Design}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Reuse Code! Besonders STL Code, er ist schneller, einfacher und sicherer als eigener Code.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Objekte sollten als const Referenz übergeben werden.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Beachte implizite Umwandlungen.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Nutze niemals public member-data
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Class Design}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    Bevorzuge non-member Methoden.
	\end{exampleblock}
	Weil: 
	\begin{itemize}
	\item verringert Kopplung, da die Klasse weniger Gründe hat sich zu ändern.
	\item verringert Duplikationen, da die Methode eher von anderen genutzt wird.
	\item verbessert Testbarkeit.
	\item verringert Anzahl der Methoden die member Daten nutzen -> increases encapsulation.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Class Design}
    \large Compiler generated Functions
    \pause
	\begin{itemize}
	\item Default Constructor
	\item Copy Constructor
	\item Copy assignment Operator
	\item Destructor
	\item Move Constructor
	\item Move assignment Operator
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Class Design}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
    You can disable copy operations by using = delete: 
\begin{lstlisting}[title=Delete generated functions]
TestClass( const TestClass& ) = delete;
TestClass& operator=( const TestClass& ) = delete;
\end{lstlisting}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Rule of five: Wenn du einen Destructor brauchst, dann solltest du auch explizit einen copy constructor, einen copy assignment operator, einen move constructor, sowie einen move assignment operator definieren.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Rule of zero: Versuche es zu vermeiden Klassen zu entwerfen die auf manuell erzeugte destructoren und copy operatoren angewiesen sind. Sie sind in der Regel schwierig zu handhaben.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Class Design}
\centering
    \huge 
    Move Semantics
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
\centering
    Move Semantics (std::move) in ganz kurz: Nutze temporären Speicher um sinnloses Kopieren von Objekten zu vermeiden. Beispiel:
    
\begin{lstlisting}[title=Welches Problem wird durch ein move gelöst?]
std::string s1 = "test";
std::string s2 = "noch ein test";

// create new String
std::string s3(s1 + s2);
\end{lstlisting}
    \href{https://www.internalpointers.com/post/c-rvalue-references-and-move-semantics-beginners}{Hier ein Link für diejenigen die mehr wissen wollen}
\end{frame}

\begin{frame}{Recap - vorherige Vorlesung}
	\begin{block}{Hinweis}
Was haben wir in der vorherigen Vorlesung besprochen:
\begin{itemize}
\item{Kurzeinführung, Objektorientierte Programmierung}
\item{SOLID Prinzipien}
\item{Move Semantics}
\item{Übungsblatt 0 und Übungsblatt 1}
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
\pause
Bis hier hin solltet ihr ein grobes Verständis von der Sprache C++ und die grundlegenden Konzepte der Sprache und Konzepte von objektorienterter Programmierung verstehen. Ihr solltet die SOLID Prinzipien kennen und erklären können. Ihr solltet in der Lage sein einen vorgegebenen Quellcode auf \enquote{Fehler} und in Bezug auf die SOLID Prinzipien zu untersuchen und zu verbessern. Ihr solltet Klassendiagramme lesen und verstehen können. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Recap - was wir heute vorhaben}
\pause
	\begin{block}{Hinweis}
\begin{itemize}
\item{Typische Fallstricke}
\item{Exception Safety}
\begin{itemize}
\item RAII
\item Swapperator
\item Critical Line
\end{itemize}
\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Class Design}
\centering
    \huge 
Fallstricke
\end{frame}

\begin{frame}{Recap - vorherige Vorlesung}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
\begin{lstlisting}[title=Was passiert wenn wir das j und i in test\_array tauschen?]
int main() {
    int test_array[1000][1000];
    auto start = high_resolution_clock::now();
    for (int i = 0; i < 1000; i++)
    {
        for (int j = 0; j < 1000; j++)
        {
            test_array[j][i] = 12;
        }
    }
    auto stop = high_resolution_clock::now();
    auto duration = duration_cast<microseconds>(stop - start);
    // print duration.count()
    return 0;
}    
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Class Design}
Wir sehen, die Variante test\_array[i][j] ist um einen Faktor 4 (dieser kann stark variieren) schneller!
Warum ist das so?\newline \newline \pause
{\textbf{\huge C A C H I N G}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
\begin{lstlisting}[title=Was gibt dieses Programm aus?]
#include <iostream>
#include <iomanip>
int main() {
    int x = 2.2;
    std::cout<<x<<std::endl;
    uint y = x;
    std::cout<<y<<std::endl;
    std::cout<< static_cast<uint>(-x)<<std::endl;
    float z = 0.1;
    std::cout<<std::setprecision(17)<<z<<std::endl;
    uint8_t a = 260;
    std::cout<<static_cast<int>(a)<<std::endl;
    int b = 10 / 0;
    std::cout<<b<<std::endl;
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}{Class Design}
\large
2\newline
2\newline
4294967294\newline
0.10000000149011612\newline
4\newline
Process finished with exit code 136 (interrupted by signal 8: SIGFPE)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
\begin{lstlisting}[title=Buffer overflow]
#include <iostream>
#include <stdio.h>

int main() {
 char name[ 10 ];
 bool iShouldBeFalse = false;

 std::cout << "enter your name";
 std::cin >> name;

 if(iShouldBeFalse)
 {
     std::cout<<"wtf";
 }
 return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Class Design}
\centering
name buffer läuft über und überschreibt nachstehende Variable.
\end{frame}
    
\begin{frame}{Class Design}
	\begin{alertblock}{Übung}
	Ein paar interessante Code Beispiele:
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/2}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Class Design}
explicit keyword kann helfen um implizite conversionen zu vermeiden!
\begin{lstlisting}[title=Explicit Constructor helps]
explicit Number(int ii = 0) : i(ii) {}
\end{lstlisting}
\end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Class Design}
Casting
\pause
\begin{itemize}
\item{static\_cast:
For “well-behaved” and “reasonably well-
behaved” casts, including things you
might now do without a cast (such as an
automatic type conversion).}

\item const\_cast
 To cast away const and/or volatile.

\item reinterpret\_cast To cast to a completely different meaning.
This is the most dangerous of all the casts.

\item dynamic\_cast
 For type-safe downcasting.
\end{itemize}
\end{frame}
    
    
\subsection{Exception Safety}
\begin{frame}{Exception Safety}
\centering
    \huge 
    Exception Safety
\end{frame}


\begin{frame}{Exception Safety}
Error Propagation: Aufteilen der Fehlererkennung und Fehlerbehandlung.\newline\newline
Generell gibt es vier verschiedene Ansätze:
\begin{itemize}
\item Return Codes
\item Error Flagging
\item Assertions
\item Exceptions
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{lstlisting}[title=Return Codes]
int doSomething() {
    int error = 1;
    error = doSomethingElse();
    if (error == 0) {
        if (error == 0) {
            error = doAnotherThing();
        }
    }
    return error;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Return Codes:}
\begin{itemize}
\item Returnwerte als Error/Status codes
\item Weitverbreitet in C-Style APIs
\item Normalerweise int oder long (evtl ENUM)
\item Fehler werden oft über die Callchain weitergereicht 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Probleme mit Return Codes:}
\begin{itemize}
\item Fehler können ignoriert werden!
\item Fehler werden per default ignoriert.
\item Wenn ein einzelner Teilnehmer in der Kette den Fehler ignoriert, dann wird der Fehler verworfen.
\item Code wird schwer leserlich, viele IF-Else Abfragen mit tiefen Verschachtelungen.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{lstlisting}[title=Error Flagging]
int main() {
    MagicClass magic;
    magic.doSomething();
    
    if (magic.hasError()) {
    }
    
    magic.doABC();
    
    if (magic.hasError()) {
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Error Flagging:}
\begin{itemize}
\item Beispiel, OpenGL, POSIX.
\item Fehler werden über globale Methoden abgerufen
\item Error chain kann nicht unterbrochen werden
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Probleme mit Error Flagging:}
\begin{itemize}
\item Fehler können ignoriert werden!
\item Fehler werden per default ignoriert.
\item Es ist nicht klar, wer den Fehler ausgelöst hat.
\item Code ist schwer leserlich, ständige \enquote{getError} abfragen.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{lstlisting}[title=Assertions]
int main() {
    int returnValue = doA();
    
    assert(returnValue == 0);
    
    ObjectA* val = doB();
    assert(val != nullptr);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Assertions:}
\begin{itemize}
\item Nur in Debug builds verfügbar (Feature!)
\item Keine Performance Verluste.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Probleme mit Assertions:}
\begin{itemize}
\item Fehler werden nicht propagiert!
\item Asserts können deaktiviert werden.
\item Asserts sind zur Fehlerbehandlung ungeeignet (siehe oben)
\item Aber...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
		\enquote{Assertions are in my opinion the single-most simple powerful tool for ensuring programming correctness [...] I would go as far as saying that the success of a project can be conditioned by the effectiveness with developers use assertions liberally}\newline \newline
		(Andrei Alexandrescu, Dr. Dobb's, Assertions, May 2003)
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Assertions sollten nicht zur Fehlerbehandlung genutzt werden, sondern zur Überprüfung von Annahmen und Voraussetzungen. \newline\newline
	Nutze Assertions NUR, wenn du dir 100\% sicher bist, dass eine Annahme zutrifft. \newline\newline
	Ausnahme: Testcode
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{lstlisting}[title=Exceptions]
double f(double d)
{
    return d > 1e7 ? throw std::overflow_error("too big") : d;
}
int main()  
{
    try {
        std::cout << f(1e10) << '\n';
    } catch (const std::overflow_error& e) {
        std::cout << e.what() << '\n';
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{lstlisting}[title=Exceptions]
try {
    f();
} catch (const std::overflow_error& e) {
    // this executes if f() throws std::overflow_error (same type rule)
} catch (const std::runtime_error& e) {
    // this executes if f() throws std::underflow_error (base class rule)
} catch (const std::exception& e) {
    // this executes if f() throws std::logic_error (base class rule)
} catch (...) {
    // this executes if f() throws std::string or int or any other unrelated type
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Exceptions:}
\begin{itemize}
\item Exceptions lösen alle Probleme der vorheringen Ansätze
\item Fehlererkennung und Fehlerbehandlung sind strikt voneinander getrennt
\item Auch Konstruktoren können Exceptions erzeugen (aber keine return codes)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\ {\huge Falscher Einsatz von Exceptions:}
\begin{itemize}
\item Try-Catch um Programmfluss zu steuern.
\item Aufhalten der Fehlerpropagation 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\centering
\ {\huge Exceptions im Detail}
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\centering
\ {\huge Exception Safety Gurantee}
\begin{itemize}
\item{Basic Gurantee:\newline Invarianten bleiben erhalten und keine Ressource Leaks}
\item{Strong Gurantee:\newline If an exception is thrown, there are no effects}
\item{No-Throw Gurantee:\newline Diese Funktion wirft keine Exception}
\end{itemize}
\pause
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Funktionen sollten mindestens eine \enquote{Basic Gurantee} bieten. 
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Versuche eine \enquote{Strong Gurantee} zu bieten (wenn möglich). 
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Lasst uns mal std::vector anschauen.
\begin{lstlisting}[title=std::vector implementation]
template< typename T, class Alloc = ... >
class vector
{
 public:
    ...
    void            pop_back();
    reference       back();
    const_reference back() const;
    ...
}
\end{lstlisting}
\pause
Quizfrage: Warum gibt pop\_back() nicht das letzte Element zurück? Warum gibt es dafür eine extra Funktion back()?
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Wie wäre es wenn stattdessen die pop\_back() Methode so aussieht:
\begin{lstlisting}[title=Alternative pop\_back implementation]
template< typename T, typename Alloc >
const T vector<T,Allo>::pop_back()
{
    if( size_ == 0U) {
        throw std::runtime_error(...);
    }
    else {
        T result = values_[size_ -1];
        --size_;
        return result;
    }
}
\end{lstlisting}
\pause
Diese Implementation ist nicht gut. Warum?
\end{frame}

\begin{frame}{Exception Safety}
\centering
\ {\huge Single Responsibility Prinzip verletzt!}
\vspace{1cm}
\pause

pop\_back() würde in dieser Form ein Element löschen und dieses zurückgeben.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Aber warum ist das mit dem SRP nochmal so schlimm?
\pause
\begin{lstlisting}[title=Probleme mit pop\_back]
std::vector<AnyClass> holds = {...} ;
try {
  const AnyClass result = holds.pop_back(); // The copy Ctor throw here!
} catch (...)
{ 
 // Last value lost here. 
}
\end{lstlisting}
\pause
pop() kann nicht \enquote{excpetion-sicher} implmenetiert werden. Da das Kopieren oder auch \enquote{Moven} eines Objekts beliebig implementiert werden kann. Im fall oben, würde im Fehlerfall das letzte Objekt verloren werden.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Throwing stuff:
\begin{lstlisting}[title=Throwing of references and pointers]
class Test {
public: int i = 12;
};
void func() {
    Test a;
    a.i = 5;
    throw a;
}
int main() {
    try {
        func();
    } catch (Test& b) {
        std::cout<<"catched: " << b.i;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Was wird ausgegeben?\newline\newline
\pause
Was würde passieren wenn das \& hinter catch(Test\& b) gelöscht wird?\newline
\pause
-> Es würde eine Kopie von \enquote{a} erzeugt.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Throw by value.
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Catch by reference.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Bevorzuge es exception Klassen von der STL zu verwenden.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Exception Spezifikation
\begin{lstlisting}[title=Throwing of references and pointers]
//may throw anything
void funcA();

// may throw A or B
void validieren() throw(A, B);

// may not throw anything
void verifizieren() throw();

// may not throw anything
void relabilitätsprüfung() noexcept;
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{itemize}
\item Wird nicht zur Compilezeit überprüft
\item Wird zur Laufzeit erzwungen.
\item Terminiert Programm.
\pause
\end{itemize}
\vspace{1cm}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
Nutze \enquote{noexcept} (ab C++11)!
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{block}{Hinweis}
Ein Programm terminiert auch wenn während dem propagieren einer Exception eine 2. Exception erzeugt wird.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}	
    \begin{exampleblock}{Guideline}
	Destruktoren dürfen niemals Exceptions werfen.
	\end{exampleblock}
    \pause
    
    \begin{itemize}
    \item Destruktoren müssen eine no-throw guarantee liefern.
    \item Cleanup code muss immer sicher sein.
    \item Destruktoren dürfen intern Exceptions werden und behandeln, aber niemals nach außen geben.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}	
\enquote{Destructors that throw are evil.
}\newline\newline
(Herb Shutter, Exceptional C++)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}	
\centering
\ {\huge Performance cost of try/catch}
\vspace{1cm}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}	
\centering
\ {\huge Performance cost of try/catch}
\vspace{1cm}

\begin{itemize}
\item No throw - no cost
\item{In the throw case:
\pause
\begin{itemize}
\item Do not care...
\end{itemize}
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Wann sollte mit Try/Catch gearbeitet werden?
\pause
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Greife immer auf Exceptions zurück. Mit ein paar Ausnahmen:
	\end{exampleblock}
\begin{itemize}
\item überall wo es eine no-throw guarantee gibt (z.B. Destruktoren)
\item C-APIs, OS-callbacks
\item UI reporting, Threads
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Zudem gilt: Es kann auch wünschenswert sein ein Programm mit verminderter Leistung weiterlaufen zulassen. D.h. Fehler zu reporten, den eigentlichen Programmfluss aber nicht anzupassen.\newline\newline
Ebenso kann gewünscht sein, dass eine Fallbacklösung startet. Auch dort können Exceptions unerwünscht sein.\newline\newline
In eingebetteten Systemen sind Exceptions Aufgrund der nur schwer deterministischen Laufzeit auch manchmal unerwünscht.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\centering
\ {\huge Object Lifetime}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{itemize}
\item{Order of construction:
\begin{itemize}
\item Basisklassen, von links nach rechts
\item Data members, von oben nach unten.
\item Konstruktor body.
\end{itemize}}
\item{Order of destruction:
\begin{itemize}
\item Reverse order of construction
\end{itemize}}
\vspace{1cm}
\pause
\item Wann beginnt die Lebenszeit eines Objektes?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Was könnte hier schiefgehen?
\begin{lstlisting}[title=Exceptions: Beispiel]
Mutex m;

void methodA() {
    m.lock();
    
    methodB();
    
    m.unlock();
}
\end{lstlisting}
\pause
methodB() könnte eine Exception erzeugen, dadurch entsteht ein 2. Exit-Punkt der aufrufenden Methode. Es könnte passieren, dass der Mutex nicht \enquote{unlocked} wird.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Und hier?
\begin{lstlisting}[title=Exceptions: Beispiel]
class TestClass{
    // Implementation hier ...
};
Mutex m;

void methodA() {
    m.lock();
    
    m_class = new TestClass();
    
    m.unlock();
}
\end{lstlisting}
\pause
Selbes Problem. Konstruktoren können Exceptions erzeugen! 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{block}{Hinweis}
Auch das allozieren von Memory kann schiefgehen!
\begin{lstlisting}[title=Exceptions: Memory allocation]
int* array = new int[100];
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\begin{block}{Hinweis}
Es gibt viele Sprachen-abhängige \enquote{Tricks} um besser mit der Exception-Problematik umzugehen, z.B. smart-pointers. \newline\newline
Diese werden allerdings in dieser Vorlesung nicht näher behandelt, da sie zu stark von der eingesetzten Sprache abhängen.
\end{block}
\end{frame}










\subsubsection{RAII}
\begin{frame}{RAII}
\centering \Huge
\emph{RAII} 

\large (Ressource Acquistion Is Initialization)
\end{frame}

\begin{frame}{RAII}
\huge 
RAII
\vspace{0.5cm}

\large
\begin{itemize}
\item{Encapsulate a responsibility (e.g. a resource) within an object.}
\item{Was passiert wenn die Objekt-Generierung fehlschlägt?
\begin{itemize}
\item{Das Objekt existiert zu keinem Zeitpunkt}
\item{Wenn das Objekt existiert, dann existiert auch die Resource}
\item{Wenn der Versuch die Resource zubekommen fehlschlägt, dann schlägt auch die Erstellung des Objekts fehl.}
\end{itemize}
}
\item{Was passiert mit dem Objekt wenn seine Lebenszeit endet?
\begin{itemize}
\item{Destruktor wird IMMER aufgerufen}
\end{itemize}
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
Wie man NICHT RAII 
\begin{lstlisting}[title=NOT RAII]
void method {
    setup();
    
    compute();
    
    cleanup();
    return;
}
\end{lstlisting}
\pause
Was passiert wennn compute() eine Exception wirft?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
Beispiele von Quellen die RAII nutzen:
\pause
\begin{lstlisting}[title=RAII: Beispiel]
void method() {
    std::vector<int> array(10);
    
    // an exception could be thrown here
    
    return;
} // memory is automatically and deterministically freed.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
\begin{lstlisting}[title=RAII: Beispiel]
void method() {
    std::ofstream out("out.txt");
    
    // writing to the file
    
    return;
} // file is automatically closed
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
\begin{lstlisting}[title=RAII: Beispiel]
void method() {
    auto cleanup = finally(&cleanup_method);
    
    // do shady stuff here
    
    return;
} // cleanup code is called, no matter what.
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
\begin{lstlisting}[title=RAII: finally]
template< typename F >
struct Final_action {
    Final_action(F f) : clean { f } {}
    ~Final_action() {clean();}
    F clean;
}

template< typename F >
Final_action<F> finally(F f)
{
    return Final_action<F>(f);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{RAII}
Do not write cleanup code that is not being called by a destructor. The destructor is automatically called, so the cleanup also happens automatically. It cannot be forgotten.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
\enquote{
... The point is that this guaranteed and deterministic destruction of objects presents an extremely powerful tool. [...] RAII, arguably the most important feature of C++, and one that sets it head and shoulders above its C-Language brethren.
}\newline\newline
(Matthew Wilson, Imperfect C++)
\end{frame}

\begin{frame}{RAII}
\centering
    \huge 
    Aber was ist mit Sprachen die Garbage Collectoren nutzen?\\
    \vspace{1cm}
    \large
    \href{http://blog.pwkf.org/post/2008/07/27/RAII-in-Java-to-clean-your-code}{RAII-in-java}\\
    \href{https://www.yegor256.com/2017/08/08/raii-in-java.html}{RAII-in-java (2)}
    
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{RAII}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	RAII is the most important idiom of C++, use it!
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Each item (function or type) does just one thing (SRP).
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	No object should manage more than one resource
	\end{exampleblock}
	
\end{frame}
	
\begin{frame}[fragile]{RAII}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Every responsibility is an object
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	One responsibility per object
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\subsubsection{Swapperator}
\begin{frame}{Swapperator}
\centering
    \huge 
    Swapperator
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Swapperator}
Das Problem mit einer Zuweisung:
\pause
\begin{lstlisting}[title=Tom Cargills Widget]
class Widget
{
    public:
        Widget& operator=( Widget const& );
        
    private:
        T1 m_t1;
        T2 m_t2;
}
\end{lstlisting}
(C++ Coding Standards: 101 Rules, Guidelines, and Best Practices, Herb Sutter)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Swapperator}
\begin{lstlisting}[title=Tom Cargills Widget]
Widget& Widget operator=(Widget const &rhs) {
    T1 orginal_t1 = m_t1;
    m_t1 = rhs.m_t1;
    try {
        m_t2 = rhs.m_t2;
    } catch (...) {
        m_t1 = orginal_t1;
        throw;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Swapperator}
\begin{lstlisting}[title=Tom Cargills Widget]
Widget& Widget operator=(Widget const &rhs) {
    T1 orginal_t1 = m_t1;
    m_t1 = rhs.m_t1;
    try {
        m_t2 = rhs.m_t2;
    } catch (...) {
        m_t1 = orginal_t1; // can throw!!
        throw;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Swapperator}
Wie kann dieses Problem gelöst werden?
\pause
\begin{lstlisting}[title=Tom Cargills Widget]
std::swap(w1, w2);

// vorsicht std::swap in C++98 grosser Mist, macht 3 Kopien und kann Excpetions erzeugen
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Swapperator}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Unterstütze Swapperatoren für Value-Klassen
	\end{exampleblock}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Der Swapperator muss eine no-throw guarantee liefern
	\end{exampleblock}
    \pause
Mehr zum Swapperator:\newline
\href{http://exceptionsafecode.com/slides/esc.pdf}{Exception-safe-code}
\end{frame}


\subsubsection{Critical Line}
\begin{frame}{Critical Line}
\centering
    \huge 
    Critical Line
\end{frame}

\begin{frame}{Critical Line}
\begin{itemize}
\item Implementing strong-exception guarantee
\item Deferring the commit until success is guaranteed
\end{itemize}
\pause
\vspace{0.5cm}
Ziel: strikte Trennung zwischen Code der den internen Zustand ändert und \enquote{throwing code}. Commits dürfen erst statfinden, wenn ein Erfolg sicher ist. 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Critical Line}
\begin{lstlisting}[title=Critial line so geht es nicht]
struct ResourceOwner {
 public:
    ResourceOwner& operator=(ResourceOwner const &rhs) {
        if (this != &rhs) {
            ResourceOwner *temp = new Resource( *rhs.m_resource);
/* -------------- Critical Line ---------------- */
            delete m_resource;
            m_resource = temp;
        }
        return *this;
    }
 private:
    Resource* m_resource;
};
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Critical Line}
So geht es!
\begin{lstlisting}[title=Critial line jetzt aber richtig]
struct ResourceOwner {
 public:
    ResourceOwner& operator=(ResourceOwner const &rhs) {
        ResourceOwner temp(rhs);
        
/* ------------- Critical Line ---------------- */

        swap(temp);
        return *this;
    }
 
 private:
    Resource* m_resource;
};
\end{lstlisting}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Critical Line}
Zurück zu Tom Cargills Widget. Jetzt wird uns klar, warum der Swapperator so wichtig ist. 
\pause
\begin{lstlisting}[title=Tom Cargills Widget critial line]
Widget& Widget operator=(Widget const &rhs) {
    T1 copy_t1 = rhs.m_t1;
    T2 copy_t2 = rhs.m_t2;
    
/* ------------ Critical Line ---------------- */

    m_t1.swap(copy_t1);
    m_t2.swap(copy_t2);
    return *this;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\centering
    \huge 
    Exception Safety, Conclusion
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\centering
    \huge 
    Uff... Exception Handling ist schwierig!
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\enquote{I suspect that most members of the C++ community vastly underestimate the skills needed to program with exceptions and therefore underestimate the true costs of their use. The popular belief is that exceptions provide a straightforward mechanism for adding reliable error handling to our programs. On the contrary, I see exceptions as a mechanism that may cause more ills than it cures. Without extraordinary care, the addition of exceptions to most software is likely to diminish overall reliability and impede the software development process.}\newline\newline
(Tom Cargill, C++ Report, Volume 6, Number 9, November-December 1994.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
\centering
\ {\huge Aber es gibt auch andere Meinungen!}
\vspace{1cm}

\pause
\enquote{Exception-handling is not hard. Error-handling is hard. Exceptions make it easier!}\newline\newline
(Dave Abrahams)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Benutze das RAII Idiom um dynamischen Speicher zu managen.
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Nutze die Critical line um eine strong exception guarantee zu bieten.
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Schreibe keinen Cleanup code der nicht von einem Destruktor aufgerufen wird.
	\end{exampleblock}
	
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Destruktoren müssen alle Objekte zugehörig zur eigenen Verantwortlichkeit aufräumen.
	\end{exampleblock}
	
	\begin{exampleblock}{Guideline}
	Cleanup code der nicht von einem Destruktor aufgerufen wird, sollte mit einem kritischen Auge betrachtet werden.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Super, aber was sollte ich im Fehlerfall tun?\newline\newline
\pause
Forward-Recovery, Backward-Recovery (checkpointing, hot restart, ...)\newline\newline
\pause
Wir werden hauptsächlich Forward-Recovery nutzen. Weil backward recovery meist keine gute Option ist, da sehr schwierig richtig umsetzbar in verteilten Systemen / multi-threading Anwendungen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Idioms of Exception Handling (Recovery)\newline
\begin{itemize}
\item Full recovery
\item (Limited) Retry
\item Non-specific Forward Recovery
\item Degenerated or Alternative Behavior
\item \enquote{Last Wishes}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Full recovery\newline
\begin{lstlisting}[title=Full Recovery]
try {
    a = b + c;
} catch ( /* constraint Exception */ )
{
    a = last_a;
} 
\end{lstlisting}
Problem wird lokal gelöst, könnte aber zu weiterem Fehlverhalten führen. Was wenn der Fehler nicht verschwindet?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
(Limited) Retry\newline
\begin{lstlisting}[title=Retry]
int error_count = 0;
while (true) {
    try {
        a = b + c;
        break;
    } catch ( /* constraint Exception */ )
    {
        error_count++;
        if (error_count > 10) {
            // throw new serious exception
        }
    } 
} 
\end{lstlisting}
Kann transiente oder intermittent faults \enquote{behandeln}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Non-specific Forward Recovery\newline
\begin{lstlisting}[title=Non-specific Forward Recover]
while (mainLoopRunning)
{
    try 
    {
        calcFrame();
    } catch ( ... )
    {
        console.log("skipped frame, continue operation");
    }
}
\end{lstlisting}
Kann transiente oder intermittent faults \enquote{behandeln}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Degenerated or Alternative Behavior\newline
\begin{lstlisting}[title=Degenerated or Alternative Behavior]
try 
{
    power = calcPowerLevelVeryAccurate();
} catch ( ... )
{
    power = calcPowerLevelSufficientlyAccurate();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
Last Wishes\newline
\begin{lstlisting}[title=Last Wishes]
try 
{
    controlRobot();
} catch ( ... )
{
    stopRobotCarefully();
    shutdown();
}
\end{lstlisting}
Enable a fail-safe shut-down.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exception Safety}
	\begin{alertblock}
Uebungsblatt 2 behandelt das Kapitel Exception Hanlding und Errors. hf gl!
\newline \newline
\href{https://gitlab.com/MarkGeiger/ase-dhbw/-/tree/master/exercises/2}{Link-zur-Uebung}
	\end{alertblock}
\end{frame}

